\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{Material und Methoden}

Die Tätigkeit der Erstellung eines Herbariums gliedert sich in die folgenden
vier Themenbereiche:

\begin{enumerate}
\item Auswahl der Standorte
\item Sammeln der Blätter vor Ort und Pressen
\item Bestimmen der Blätter
\item Erfassen der Blattarten in einem Katalog
\end{enumerate}

\paragraph{Auswahl der Standorte}
Es wurden zwei Wälder an verschiedenen Standorten ausgewählt,
um die Artenvielfalt der verholzten Pflanzen vergleichen zu können.
Diese folgende zwei Wälder wurden aufgrund der Nähe zum Wohnort ausgewählt:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \vspace{1mm}
    \includegraphics[width=.5\linewidth]{Lengwiler-Weiher.png}
    \caption{Lengwiler Weiher}
    \label{fig:lengwil}
\end{figure}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=.8\linewidth]{Waengi.png}
    \caption{Lommis-Affeltrangen-Wängi}
    \label{fig:waengi}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item Das Waldreservat des Lengwiler Weiher (Abb.~\ref{fig:lengwil}) befindet sich
      in den Gemeinden Kreuzlingen und Lengwil. Es hat eine Fläche von 49 Hektaren.
      Er ist ein Naherholungsgebiet für die Kreuzlinger Bevölkerung und hauptsächlich
      durch Laubwald charakterisiert. \citep{Thurgau.ch:Lengwiler_Weiher/Moesli}
\item Das Forstrevier Lommis-Affeltrangen-Wängi (Abb.~\ref{fig:waengi}) hat eine
      Fläche von 772 Hektaren. Dies ist ein vom Kanton Thurgau verwalteter Forst
      mit hauptsächlich Laubbewaldung. Die Bevölkerung nutzt diesen gerne für
      Spaziergänge mit dem Hund, Wanderungen und Jogging. \citep{Thurgau.ch:Forstrevier_Lommis-Affeltrangen-Waengi}
\end{itemize}

\paragraph{Sammeln der Blätter vor Ort und Pressen}
Man begab sich in den Wald und sammelte die Blätter verschiedener Bäume und Sträucher.
Dabei achtete man auf folgende Kriterien:
Zu sammeln waren ausschliesslich Blätter mit deren Stielen von verholzten Pflanzen,
sprich von Bäumen und Sträuchern. Diese Blätter sollten ausgewachsen und möglichst
frei von Pilzen und Krankheiten sein. Ausserdem ging man hauptsächlich bei trockenem
Wetter sammeln, um mögliche Fäulnis der Blätter vorzubeugen.

Die Waldwege dienten als Route für das Sammeln der Blätter. Um Blätter aller
im Wald vorhandener Bäume und Sträucher zu sammeln, bemühte man sich alle Waldwege
abzulaufen. Man verliss ab und zu auch den Weg und begab sich in den Wald hinein.
Dabei fiel auf, dass die meisten Sträucher am Wald- und Wegrand zu finden waren.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=.4\linewidth]{book.jpg}
    \caption{Buch zum Sammeln während der Exkursionen}
    \label{fig:book}
\end{figure}

Beim Sammeln nahm ein ungenutztes Buch mit, in welches man ein Blatt pro Doppelseite
legte, um sie geordnet ablegen und sicher transportieren konnte (Abb.~\ref{fig:book}).
Bei der Rückkehr aus dem Wald transferierte man die Blätter in professionelle
Pflanzenpressen, in denen sie einige Tage getrocknet und gepresst wurden.

\paragraph{Bestimmen der Blätter}
Zur Katalogisierung benutzte man die mobile App PlantNet, mit der man
meistens schnell und einfach die Pflanzenarten bestimmen konnte: Erst nahm man ein
Bild des Blattes auf oder wählte ein schon vorhandenes Bild aus der Bildgalerie
(Abb.~\ref{fig:plantnet1}). Man konnte gegebenenfalls einen Standort angeben und dann
durch Klicken auf den grünen Button mit der Lupe das Blatt identifizieren
(Abb.~\ref{fig:plantnet2}). Schliesslich wurden einige Pflanzenarten vorgeschlagen und
mit Bildern anderer User gezeigt und man konnte entscheiden, welcher Art das Blatt eher
angehöre (Abb.~\ref{fig:plantnet3}).
(\citeauthor{GooglePlay:PlantNet}, \citeauthor{AppStore:PlantNet})

\begin{figure}[h]
    \centering
    \vspace{5mm}
    \begin{subfigure}{.33\textwidth}
        \includegraphics[width=.95\linewidth]{PlantNet-1.jpg}
        \caption{}
        \label{fig:plantnet1}
    \end{subfigure}%
%
    \begin{subfigure}{.33\textwidth}
        \includegraphics[width=.95\linewidth]{PlantNet-2.jpg}
        \caption{}
        \label{fig:plantnet2}
    \end{subfigure}%
%
    \begin{subfigure}{.33\textwidth}
        \includegraphics[width=.95\linewidth]{PlantNet-3.jpg}
        \caption{}
        \label{fig:plantnet3}
    \end{subfigure}
    \caption{Die PlantNet App}
\end{figure}

\paragraph{Erfassen der Blattarten in einem Katalog}
Für die Erfassung der Herbarium Kataloge wurde eine Datenbank verwendet. Dort erfasste
man Namen, Beschreibung und Fotos der Pflanzen und konnte die praktische Arbeit somit
einheitlich dokumentieren. In diesem Zusammenhang war wichtig, dass die Datenbank
webbasiert und online verfügbar war. Damit war es möglich, mobil zu arbeiten und die
Zusammenarbeit konnte man einfacher und unabhängig gestalten.

Diese Datenbank wurde in Eigenentwicklung erstellt (siehe Appendix,
Kapitel~\ref{chap:sourcecode}). Somit konnte auch das eigene Interesse an
Softwareentwicklung eingebunden werden.
